\section{Strategia di Gestione della Qualità in Dettaglio}
\subsection{Risorse}
Per raggiungere gli obiettivi qualitativi prefissati è necessario, oltre alle risorse umane, utilizzare la potenza e l'affidabilità delle risorse tecnologiche. Infatti, per agevolare il lavoro dei \VerP, verranno impiegati numerosi strumenti automatici che eseguiranno controlli sistematici sui prodotti generati. \\
Le risorse tecniche e tecnologiche consistono in tutti quegli strumenti software e hardware che il \gruppo\ intende utilizzare per le attività di verifica su processi e prodotti; per la descrizione di tali strumenti si rimanda al documento \NdP.

\subsection{Misure e metriche}
Allo scopo di rendere quantificabile il processo di verifica verranno adottate delle misure basate su metriche stabilite a priori. Le metriche incerte, qualora ve ne fossero, verranno migliorate in modo incrementale. \\
Le varie misure che verranno rilevate saranno analizzate confrontandole con due categorie di misurazione:
\begin{itemize}
\item
\textbf{Accettazione}: intervallo di valori minimi entro i quali il prodotto sarà accettato;
\item
\textbf{Ottimale}: intervallo di valori ottimali entro i quali il prodotto risulta soddisfare pienamente, o quasi, i requisiti richiesti. I valori all'interno di tali intervalli devono essere quindi intesi come consigliati ma non vincolanti.
\end{itemize}

\subsection{Strumenti}
Per aiutare la verifica delle metriche descritte nelle \NdP\ verranno utilizzati degli strumenti che, in maniera automatica, svolgeranno dei test e forniranno un resoconto del risultato. Gli strumenti verranno elencati di seguito.

\subsubsection{Jenkins}
\termine{Jenkins} è un software che permetterà di automatizzare una serie di operazioni che consentiranno al \termine{team} di monitorare la qualità del software in modo continuo ogni volta che verrà inviata una modifica alla \termine{repository} che conterrà il codice sorgente. \\
Per ottenere questi risultati questo software si appoggerà agli altri strumenti descritti qua di seguito.

\subsubsection{SonarQube}
\termine{SonarQube} è un software che permette di eseguire analisi statica sul codice che verrà inviato alla \termine{repository} fornendo un feedback al programmatore per fargli sapere cosa dovrà migliorare. Inoltre permetterà di controllare che le regole che il \termine{team} si è imposto per la qualità del codice sorgente vengano rispettate.

\subsubsection{Mocha}
\termine{Mocha} è un \termine{framework} che permette di eseguire test di unità e di integrazione andando a creare dei \termine{mock} che simulino il comportamento delle varie parti, con lo scopo di testare ogni dettaglio in modo indipendente dal resto. Ad esso si affiancheranno anche:
\begin{itemize}
\item \textbf{\termine{Chai}}: libreria per formulare asserzioni sull'output atteso;
\item \textbf{\termine{Sinon}}: libreria per simulare delle risposte di richieste a server remoti.
\end{itemize}