\section{Test}
Il \termine{team} \gruppo\ al fine di creare del software che sia di qualità ha strutturato dei test atti a verificare
che il software prodotto rispecchi le funzionalità a fronte di risultati attesi.
Tutte le attività di testing prodotte devono poter essere ripetibili e devono essere deterministiche, al fine di poter
fornire delle informazioni utili a intraprendere azioni di correzione nel caso in cui i risultati ottenuti siano diversi da quelli attesi. \\
Per avere un tracciamento dei test prodotti e dei risultati ottenuti si è scelto di classificare il tutto producendo dei
\termine{log} che siano di facile consultazione e che possano fornire una precisa indicazione di quelli che sono stati
gli output di queste attività di verifica, eventuali errori o eventuali risultati che siano non coerenti con quanto in precedenza fissato.

\subsection{Tipi di test}
Sono stati individuati quattro livelli di testing:
\begin{itemize}
\item \textbf{Test di unità [TU]:} con questa tipologia di test si cerca di verificare la più piccola parte di lavoro prodotta da un programmatore. Questo si traduce tendenzialmente a verificare i metodi e le funzioni scritte;
\item \textbf{Test di integrazione [TI]:} con questa tipologia di test si cerca di verificare le componenti di sistema. Più precisamente, l'obiettivo è quello di testare il funzionamento dei vari package prodotti, sia singolarmente che nel loro insieme;
\item \textbf{Test di sistema [TS]:} con questa tipologia di test si cerca di verificare che il comportamento e il funzionamento dell'architettura siano corretti;
\item \textbf{Test di validazione [TV]:} con questa tipologia di test si vuole verificare che il lavoro prodotto soddisfi quanto richiesto dal proponente.
\end{itemize}

% INSERIMENTO DEI TEST
\input{Sezioni/Test/T1-Unita.tex}
\input{Sezioni/Test/T2-Integrazione.tex}
\input{Sezioni/Test/T3-Sistema.tex}
\input{Sezioni/Test/T4-Validazione.tex}

\subsection{Strumenti}
Per eseguire i test citati e per ottenere del codice di qualità si è deciso di utilizzare i seguenti strumenti.

\subsubsection{Jenkins}
\termine{Jenkins} è un software che permetterà di automatizzare una serie di operazioni che consentiranno al \termine{team} di monitorare la qualità del software in modo continuo ogni volta che verrà inviata una modifica alla \termine{repository} che conterrà il codice sorgente. \\
Per ottenere questi risultati questo software si appoggerà agli altri strumenti descritti qua di seguito.

\subsubsection{SonarQube}
\termine{SonarQube} è un software che permette di eseguire analisi statica sul codice che verrà inviato alla \termine{repository} fornendo un feedback al programmatore per fargli sapere cosa dovrà migliorare. Inoltre permetterà di controllare che le regole che il \termine{team} si è imposto per la qualità del codice sorgente vengano rispettate.

\subsubsection{Mocha}
\termine{Mocha} è un \termine{framework} che permette di eseguire test di unità e di integrazione andando a creare dei \termine{mock} che simulino il comportamento delle varie parti, con lo scopo di testare ogni dettaglio in modo indipendente dal resto. Ad esso si affiancheranno anche:
\begin{itemize}
\item \textbf{\termine{Chai}}: libreria per formulare asserzioni sull'output atteso;
\item \textbf{\termine{Sinon}}: libreria per simulare delle risposte di richieste a server remoti.
\end{itemize}
\newpage