\input{../../../../../Template/layoutVerbale.tex}
\input{../../../../../Template/Comandi.tex}

% Comandi per generare l'intro
\newcommand{\documento}{Verbale riunione 23/12/2016}
\newcommand{\versione}{2.0.0}
\newcommand{\redatori}{\LD}
\newcommand{\revisori}{\RM}
\newcommand{\approvazione}{\SL}
\newcommand{\statoapprovazione}{Approvato}
% Quando il documento sarà approvato, inserire all'interno del comando seguente la data nel formato GG mese AAAA dove GG è il giorno a due cifre, mese è il mese scritto per esteso con la prima lettera minuscola, e AAAA è l'anno a quattro cifre
\newcommand{\dataApprovazione}{21 marzo 2017}
\newcommand{\uso}{Esterno}
\newcommand{\destinatari}{\RB\\ & \gruppo\\ & \TV\\ & \RC}

\newcommand{\sommario}{Verbale di incontro svoltosi tra il gruppo \gruppo\ e il proponente \RB.
}

% Comandi per generare il verbale
\newcommand{\data}{23 dicembre 2016}
\newcommand{\luogo}{The Rose Bar \& Pizzeria, Via Corso del Popolo 37, Padova (PD)}
\newcommand{\durata}{1 ora e 20 minuti}
\newcommand{\partecipanti}{
\begin{itemize}
	\item \textbf{\RB :}
		\begin{itemize}
			\item Alessandro Maccagnan
			\item Milo Ertola
		\end{itemize}
	
	\item \textbf{\gruppo}
		\begin{itemize}
			\item \LD
			\item \ND
			\item \RM
			\item \MT
			\item \SL
			\item \DC
			\item \FB
		\end{itemize}
\end{itemize}
}

\newcommand{\ordineDelGiorno}{
\begin{enumerate}
	\item Chiarimenti sulle caratteristiche che dovrà avere la \termine{demo} finale.
	\item Chiarimenti sulla definizione di \termine{SDK}.
	\item Onerosità dei test con \termine{Rocket.Chat}.
	\item Scarsa documentazione del codice sorgente di \termine{Rocket.Chat}	
\end{enumerate}
}

\newcommand{\contenuto}{
\begin{itemize}
	\item \textbf{VE1.1}: Il proponente ha fornito la massima libertà nella scelta della \termine{demo} finale. \\
	\RB\ ha specificato che la \termine{demo} potrà essere rivolta sia ad un target d'utenza \termine{business} che di consumo.
	
	\item \textbf{VE1.2}: Il proponente ha chiaramente specificato che deve essere un pacchetto \termine{stand-alone} installabile in qualsiasi \termine{server} \termine{Rocket.Chat}. \RB\ ha consigliato di pensare prima ad un prototipo di \termine{demo} e successivamente ai casi d'uso per l'\termine{SDK} stesso, con lo scopo di non definire casi d'uso superflui. Infine il \termine{proponente} ha specificamente richiesto solo il \termine{manuale utente} completamente in inglese.
	
	\item \textbf{VE1.3}: \RB\ non ha avuto modo di sviluppare pacchetti per \termine{Rocket.Chat} e pertanto non è a conoscenza di metodi per velocizzare lo sviluppo con questa determinata piattaforma. Un consiglio che il \termine{proponente} ha potuto perà dare è quello di disattivare tutti i \termine{plugin} preinstallati su qualsiasi istanza di \termine{Rocket.chat} che non verranno utilizzati.
	
	
	\item \textbf{VE1.4}: Il \termine{proponente}\ ha confermato la scarsa documentazione presente all'interno della \termine{repository}\ dove è presente il codice sorgente di \termine{Rocket.Chat} ma, essendo una applicazione sviluppata bene, ha potuto confermare che una semplice lettura del codice potrà risultare d'aiuto.
	
\end{itemize}
}


\begin{document}
\input{../../../../../Template/introVerbale.tex}
\input{../../../../../Template/Verbale.tex}

\end{document}